立法後龕位停售年半 市民趕買

立法後龕位停售年半 市民趕買

要聞

有骨灰位代理表示，近月不少市民「趕搭尾班車」買龕位。夏家朗攝

【規管私營龕場】
【本報訊】規管私營骨灰龕條例草案本周三於立法會恢復二讀，預料本屆政府任期內可完成立法。有骨灰位代理表示，因立法後或有長達18個月真空期，所有私營龕場不能出售龕位，近月不少市民「趕搭尾班車」買位，估計今年首季透過代理出售的龕位，較去年第四季多約20%，即多出售100至200個龕位，涉及生意額1,000多萬元。
本報記者近日致電一名骨灰龕位代理，佯稱有意買私營龕位。代理推介多個屬於發展局表二的龕場，雙人位最少10萬，並提醒政府將就私營龕場發牌，「月中如果政府宣佈消息，所有龕場要停止買賣同上位，𠵱家買係買呢個價，日後買要等年半後，嗰刻買就唔係呢個價」。

若不獲發牌或無退款

該代理又指，因立法後私營骨灰龕場不能運作，包括為先人骨灰上位，直至龕場獲發牌；若有意買龕位要盡快完成買賣手續，及安排先人骨灰上位。若立法後先人骨灰仍未上位，只能租用紅磡道堂、長生店或放在家中。
另一名骨灰位代理則表示，「呢個周末可能趕得切辦手續」，提醒記者要盡早決定是否買龕位。對於若表二骨灰龕場不獲發牌，買家會否損失，該代理稱「唔擔保一定有牌，有啲場有退款，有啲場冇」。

料首季生意額逾千萬

香港殯儀業商會名譽顧問陳嘉甫表示，不少近期有親人離世，或親人已離世一段時間，但一直未能輪候政府龕位的市民，都於近月買龕位，因擔心立法後有9至18個月真空期，沒私營龕位供應，「真空期後一定貴，寧願安心啲買咗位，好過放喺長生店男女老幼放埋一齊」。
陳嘉甫表示，政府及華人永遠墳場去年仍有龕位供應，今年則沒有，最快要明年才有新公營龕位供應，「市民覺得不如𠵱家買埋位，心安理得」。他估計今年首季透過代理出售的龕位，較去年第四季增加約20%，涉及100至200個龕位，生意額一千多萬元。代理會向客人交代發牌制度、風險及退款安排，但亦有市民擔心龕場不獲發牌而不買位。
香港福位商會副會長黎孝仁表示，市民對政府規管私營龕場認知增加，對買龕位表現審慎；買位者主要是剛有親人離世，或已離世親人一直無法輪候公營龕位。部份市民不介意等待龕場獲發牌後才買位，雖然未來相信龕位會較現時昂貴，但到時有法例規管才買會令人較安心。
■記者陳沛冰

相關新聞

食環署設6.5萬暫存骨灰位

要聞 15小時前

我死左, 有冇後人都好, 骨灰掉落海得啦, 四海為家仲爽

無聊，一定要個位？掟落海咪唔洗錢喁

市民炒家